# Synchronized详解

## 使用

synchronized是一种互斥锁，一次只能允许一个线程进入被锁住的代码块。

synchronized是Java的一个关键字，它能够将代码块/方法锁起来。

如果synchronized修饰的是实例方法，对应的锁则是对象实例。

如果synchronized修饰的是静态方法，对应的锁则是当前类的Class实例。

如果synchronized修饰的是代码块，对应的锁则是传入synchronized的对象实例。

![Synchronized](images\synchronized详解\使用场景.png)

## 原理

​	通过反编译可以发现，当修饰方法时，编译器会生成 ACC_SYNCHRONIZED 关键字用来标识，这样 JVM 就知道这个方法是一个同步方法，于是在进入同步方法的时候就会进行执行竞争锁的操作，只有拿到锁才能继续执行：

![image-20211025202145120](images\synchronized详解\字节码2.png)

当修饰代码块时，会依赖monitorenter和monitorexit指令：

<img src="images\synchronized详解\字节码1.png" alt="image-20211025202305231" style="zoom:50%;" />



其中每个mionitorenter对应一个monitorexit指令（上图中另外也给monitorexit是异常处理流程对应的指令）。

可使用如下语句查看字节码

```shell
## 先进行编译
javac Main.java

## 查看字节码
javap -v Main
```

无论synchronized修饰的是方法还是代码块，对应的锁都是一个实例（对象），在内存中对象一般由三部分组成，分别是对象头、对象实际数据和对齐填充。

![对象内存信息](images\synchronized详解\对象内存信息.png)



*以上是以32位操作系统为例，在64位操作系统中markWord为8个字节，class对象指针为4个字节或8个字节（取决于jvm是否配置指针压缩（默认是开启的）和堆的实际大小），特殊的数组对象还需要占用4个字节表示长度*

在不同的锁状态下，Mark word会存储不同的信息，这也是为了节约内存常用的设计。当锁状态为重量级锁（锁标识位=10）时，Mark word中会记录指向**Monitor对象**的指针，这个Monitor对象也称为**管程**或**监视器锁**。

64位

![img](images\synchronized详解\markWord64.jpg)

32位

![image-20211025215259350](images\synchronized详解\markWord32.png)

​	在JDK 1.6之前是重量级锁，它加锁是依赖底层操作系统的 mutex 相关指令实现，monitor对象就会把当前进入线程的Id进行存储，设置Mark Word的monitor对象地址，并把阻塞的线程存储到monitor的等待队列中，所以会有用户态和内核态之间的切换，性能损耗十分明显，JDK1.6 以后引入偏向锁和轻量级锁在JVM层面实现加锁的逻辑，不依赖底层操作系统，就没有切换的消耗，Mark Word对锁的状态记录一共有4种：无锁、偏向锁、轻量级锁和重量级锁。

## 锁的升级过程

注意 JVM 提供了关闭偏向锁的机制， JVM 启动命令指定如下参数即可

```
-XX:-UseBiasedLocking
```

下图展现了一个对象在创建（allocate） 后， 根据偏斜锁机制是否打开， 对象 MarkWord 状态以不同方式转换的过程

![偏向锁升级](images\synchronized详解\偏向锁升级.png)

- MarkWord 中包含对象 hashCode 的那种无锁状态是偏向机制被禁用时，分配出来的无锁对象MarkWord 起始状态。
- 偏向机制被启用时，分配出来的对象状态是 ThreadId|Epoch|age|1|01, ThreadId 为空时标识对象尚未偏向于任何一个线程， ThreadId 不为空时， 对象既可能处于偏向特定线程的状态， 也有可能处于已经被特定线程占用完毕释放的状态， 需结合 Epoch 和其他信息判断对象是否允许再偏向（rebias）。

### 无锁升级偏向锁

- 先判断一个锁是否可偏向，是**可偏向标记位为1且ThreadId为空**，代码如下：

```
// Indicates that the mark has the bias bit set but that it has not
// yet been biased toward a particular thread
bool is_biased_anonymously() const {
   return (has_bias_pattern() && (biased_locker() == NULL));
}
```

- 如果是**可偏向状态**，尝试用 CAS 操作， 将自己的线程 ID 写入MarkWord
  - 如果 CAS 操作成功（状态转变为下图）， 则认为已经获取到该对象的偏向锁， 执行同步块代码 。
  - 如果 CAS 操作失败， 则说明有另外一个线程抢先获得了偏向锁，此时要升级为轻量级锁（等待**全局安全点**再操作）。
  - **注意**：在同步代码块执行完成后，偏向锁不会主动**撤掉**，这与轻量级、重量级锁不一样。
- 如果是**已偏向状态**， 则检测 MarkWord 中存储的 thread ID 是否等于当前 thread ID。
  - 如果相等， 则证明本线程已经获取到偏向锁， 可以直接继续执行同步代码块。
  - 如果不等， 则证明该对象目前偏向于其他线程。判断偏向锁ID对应的线程是否存活
    - 如果存活，锁升级为轻量级锁
    - 如果不是，替换thread ID为当前线程Id，偏向为当前线程。

#### 偏向锁撤销

​	偏向锁的撤销（Revoke） 操作并不是将对象恢复到无锁可偏向的状态， 而是在偏向锁的获取过程中， 发现了竞争时，直接将一个被偏向的对象“升级到” 被加了轻量级锁的状态。，该操作是在“全局安全点”位置完成的。

在偏向锁 CAS 更新操作失败以后， 等待到达全局安全点。

- 通过 MarkWord 中已经存在的 Thread Id 找到成功获取了偏向锁的那个线程, 然后在该线程的栈帧中补充上轻量级加锁时， 会保存的锁记录（Lock Record）， 然后将被获取了偏向锁对象的 MarkWord 更新为指向这条锁记录的指针。
- 至此， 锁撤销操作完成， 阻塞在安全点的线程可以继续执行。

#### 偏向锁的批量再偏向（重偏向）

该机制的主要工作原理如下：

- 引入一个概念 epoch, 其本质是一个时间戳 ， 代表了偏向锁的有效性。
- 从前文描述的对象头结构中可以看到， epoch 存储在可偏向对象的 MarkWord 中。
- 除了对象中的 epoch, 对象所属的类 class 信息中， 也会保存一个 epoch 值。
- 每当遇到一个全局安全点时， 如果要对 class C 进行批量再偏向， 则首先对 class C 中保存的 epoch 进行增加操作， 得到一个新的 epoch_new
- 然后扫描所有持有 class C 实例的线程栈， 根据线程栈的信息判断出该线程是否锁定了该对象， 仅将 epoch_new 的值赋给被锁定的对象中。
- 退出安全点后， 当有线程需要尝试获取偏向锁时， 直接检查 class C 中存储的 epoch 值是否与目标对象中存储的 epoch 值相等， 如果不相等， 则说明该对象的偏向锁已经无效了， 可以尝试对此对象重新进行偏向操作。

 

### 轻量级加锁

​	由于偏向锁会转换成轻量级锁，那么许多人可能就会疑惑为什么不直接使用轻量级锁呢？引入偏向级锁是为了减少在无多线程竞争的情况下，尽量减少不必要的轻量级锁执行路径，因为轻量级锁的获取及释放依赖多次CAS原子指令，而偏向锁只需要在置换线程时，使用CAS操作把获取到这个锁的线程线程的ID记录在对象的Mark Word之中，从而减少性能消耗，不过遇到多线程竞争的情况时就必须撤销偏向锁。

以下是轻量级锁的加锁过程：

1. 在代码进入同步块的时候，如果同步对象锁状态为无锁状态（锁标志位为“01”状态，是否为偏向锁为“0”），虚拟机首先将在当前线程的栈帧中建立一个名为锁记录（Lock Record）的空间，用于存储锁对象目前的Mark Word的拷贝，官方称之为 Displaced Mark Word。

2. 拷贝对象头中的Mark Word复制到锁记录中。这时候线程堆栈与对象头的状态如图：

![image-20211026152138013](images\synchronized详解\轻量级锁加锁1.png)

3. 拷贝成功后，虚拟机将使用CAS操作尝试将对象的Mark Word更新为指向Lock Record的指针，并将Lock record里的owner指针指向object mark word。如果更新成功，则执行步骤（4），否则执行步骤（5）。

4. 如果这个更新动作成功了，那么这个线程就拥有了该对象的锁，并且对象Mark Word的锁标志位设置为“00”，即表示此对象处于轻量级锁定状态，这时候线程堆栈与对象头的状态如图所示：

   ![image-20211026152407893](images\synchronized详解\轻量级锁加锁过程2.png)

5. 如果这个更新操作失败了，说明多个线程竞争锁，轻量级锁就要膨胀为重量级锁。



### 偏向锁什么时候升级为轻量级锁

偏向锁（biased locking）和轻量级锁（lightweight locking）是Java虚拟机（JVM）中用于提高多线程同步性能的机制。它们在不同的场景下发挥作用，并且具有不同的升级条件。

偏向锁是为了解决无竞争情况下的同步性能问题而引入的。当一个线程访问同步块时，JVM会将对象头的一部分信息记录在线程的栈帧中，标记为偏向锁。这样，当同一个线程再次访问同步块时，无需再次进行同步操作，从而提高了性能。

然而，当有多个线程竞争同一个锁时，偏向锁就会升级为轻量级锁。轻量级锁使用CAS（Compare and Swap）操作来避免传统的互斥量操作（如互斥量的加锁和释放锁）。它通过在对象头中存储锁记录信息，并使用CAS来尝试获取锁。如果CAS成功，线程就获得了锁；否则，表示有其他线程竞争锁，需要进一步升级。

具体而言，偏向锁会在以下情况下升级为轻量级锁：

1. 当前持有锁的线程在同步块之外，即在偏向锁状态下，有其他线程竞争该锁。
2. 在偏向锁状态下，持有锁的线程被阻塞或挂起。
3. 同步块中发生了锁的重偏向操作，即有其他线程试图获取该锁。

当以上条件满足时，偏向锁会升级为轻量级锁，其他线程会尝试使用CAS操作来获取锁，进入自旋状态，等待锁的释放。

需要注意的是，轻量级锁也可能在一些情况下升级为重量级锁，例如自旋超过一定次数或者自旋时间超过阈值等，具体的升级策略会因JVM的实现而有所不同。



#### 自旋锁

​	轻量级锁在升级到重量级锁之前需要进行自旋，自旋锁原理非常简单，如果持有锁的线程能在很短时间内释放锁资源，那么那些等待竞争锁的线程就不需要做内核态和用户态之间的切换进入阻塞挂起状态，它们只需要等一等（自旋），等持有锁的线程释放锁后即可立即获取锁，这样就避免用户线程和内核的切换的消耗。

　但是线程自旋是需要消耗cpu的，说白了就是让cup在做无用功，如果一直获取不到锁，那线程也不能一直占用cup自旋做无用功，所以需要设定一个自旋等待的最大时间。

　如果持有锁的线程执行的时间超过自旋等待的最大时间仍没有释放锁，这时其他争用线程会停止自旋进入阻塞状态。

**优缺点：**

　自旋锁尽可能的减少了线程的阻塞，这对于锁竞争不激烈，且占用锁时间非常短的代码块来说性能大幅度的提升了，因为自旋的消耗会小于线程阻塞挂起再唤醒的操作的消耗，这些操作会导致线程发生两次上下文切换！但是如果锁的竞争激烈，或者持有锁的线程需要长时间占用锁执行同步块，这时候就不适合使用自旋锁了，因为自旋锁在获取锁前一直都是占用cpu做无用功，会白白浪费CPU资源。同时如果有大量线程在竞争一个锁，会导致获取锁的时间很长，这时候线程自旋的消耗就大于线程阻塞挂起操作的消耗，同时其它需要cup的线程也因为不能获取到cpu，而造成cpu的浪费，这种情况下也不适合使用自旋锁；

　自旋锁的目的是为了占着CPU的资源不释放，等到获取到锁立即进行处理。但是如何去选择自旋的执行时间呢？如果自旋执行时间太长，会有大量的线程处于自旋状态占用CPU资源，进而会影响整体系统的性能。因此自旋的周期选的额外重要！

JVM对于自旋周期的选择，在jdk1.5时规定，当自旋操作超过了默认的限定次数10次，仍然没有获取到锁，那就应该使用传统的方式去挂起线程（当然用户可也以可使用参数-XX：PreBlockSpin来更改）。在1.6时便引入了适应性自旋锁，适应性自旋锁意味着自旋的时间不在是固定的了，而是由前一次在同一个锁上的自旋时间以及锁的拥有者的状态来决定，基本认为一个线程上下文切换的时间是最佳的一个时间，同时JVM还针对当前CPU的负荷情况做了较多的优化。



### 重量级锁加锁过程

轻量级锁在向重量级锁膨胀的过程中， 一个操作系统的互斥量（mutex）和条件变量( condition variable )会和这个被锁的对象关联起来。
具体而言， 在锁膨胀时， 被锁对象的 markword 会被通过 CAS 操作尝试更新为一个数据结构的指针， 这个数据结构中进一步包含了指向操作系统互斥量(mutex) 和条件变量（condition variable） 的指针，即monitor对象。

#### 用户态和内核态

重量级锁获取锁和释放锁需要经过操作系统，这是一个重量级操作，这句话是什么意思呢？

内核态：其实从本质上说就是我们所说的内核，它是一种特殊的软件程序，特殊在哪儿呢？控制计算机的硬件资源，例如协调CPU资源，分配内存资源，并且提供稳定的环境供应用程序运行。
用户态：用户态就是提供应用程序运行的空间，为了使应用程序访问到内核管理的资源例如CPU，内存，I/O。内核必须提供一组通用的访问接口，这些接口就叫系统调用。

用户程序都是运行在用户态的，但是有时候程序确实需要做一些内核的事情，例如从硬盘读取数据，或者从硬盘获取输入，而唯一可以做这些事情的就是操作系统即内核态（synchronized中依赖的monitor也需要依赖操作系统完成，因此需要用户态到内核态的切换）所以程序就需要先向操作系统请求以程序的名义来执行这些操作。

这时候就需要：将用户态程序切换到内核态，但是不能控制在内核态中执行的命令 这部分先不做太多解释，需要知道的是synchronized是依赖操作系统实现的，因此在使用synchronized同步锁的时候需要进行用户态到内核态的切换。

简单来说在JVM中synchronized重量级锁的底层原理monitorenter和monitorexit字节码依赖于底层的操作系统的Mutex Lock来实现的，但是由于**使用Mutex Lock需要将当前线程挂起并从用户态切换到内核态来执行**，这种切换的代价是非常昂贵的。

#### Monitor

monitor在JVM中是基于C++的实现的，ObjectMonitor中有几个关键属性：

```
_owner：指向持有ObjectMonitor对象的线程
_WaitSet：存放处于wait状态的线程队列
_EntryList：存放处于等待锁block状态的线程队列
_recursions：锁的重入次数
_count：用来记录该线程获取锁的次数
```

![image-20211026160024743](images\synchronized详解\重量级锁.png)

当多个线程同时访问一段同步代码时，首先会进入EntryList队列中，当某个线程获取到对象的monitor后进入Owner区域并把monitor中的owner变量设置为当前线程，同时monitor中的计数器count加1。即获得锁。
若持有monitor的线程调用wait()方法，将释放当前持有的monitor，owner变量恢复为null，count自减1，同时该线程进入_WaitSet集合中等待被唤醒。
若当前线程执行完毕也将释放monitor(锁)并复位变量的值，以便其他线程进入获取monitor(锁)。

```
notify 方法： 从等待队列中唤醒任意一个线程,使该线程退出等待队列，进入可运行状态，也就是notify()方法仅通知一个线程。
notifyAll 方法： 使所有正在等待队列中线程退出等待队列，进入就绪状态。
wait 方法： 阻塞
```



## 可重入

synchronized是可重入锁，那么它是如何实现可重入的呢？其实上面详细的过程已经说过了，这里再总结一下（之前的判断逻辑就省略掉了）：

- 偏向锁：检查markWord中的线程ID是否是当前线程，如果是的话就获取锁，继续执行代码。
- 轻量级锁：检查markWord中指向lockRecord的指针是否是指向当前线程的lockRecord，是的话继续执行代码。
- 重量级锁：检查_owner属性，如果该属性指向了本线程，_count属性+1，并继续执行代码。



## 其他概念

### 锁消除

​	锁削除是指虚拟机即时编译器在运行时，对一些代码上要求同步，但是被检测到不可能存在共享数据竞争的锁进行削除。锁削除的主要判定依据来源于逃逸分析的数 据支持，如果判断到一段代码中，在堆上的所有数据都不会**逃逸**出去被其他线程访问到，那就可以把它们当作栈上数据对待， 认为它们是线程私有的，同步加锁自然就无须进行。

​	变量是否逃逸，对于虚拟机来说需要使用数据流分析来确定，但是程序员自己应该是很清楚的，怎么会在明知道不存在数据争用的 情况下要求同步呢？答案是有许多同步措施并不是程序员自己加入的，同步的代码在Java程序中的普遍程度也许超过了大部分读者的想象。比如：（只是说明概念，但实际情况并不一定如例子）在线程安全的环境中使用stringBuffer进行字符串拼加。则会在java文件编译的时候，进行锁消除。

### 锁粗化

我们在编写代码的时候，总是推荐将同步块的作用范围限制得尽量小——只在共享数据的实际作用域中才进行同步，这样是为了使得需要同步的操作数量尽可能变小，如果存在锁竞争，那等待锁的线程也能尽快地拿到锁。

大部分情况下，上面的原则都是正确的，但是如果一系列的连续操作都对同一个对象反复加锁和解锁，甚至加锁操作是出现在循环体中的，那即使没有线程竞争，频繁地进行互斥同步操作也会导致不必要的性能损耗。如果虚拟机探测到有这样一串零碎的操作都对同一个对象加锁，将会把加锁同步的范围扩展（锁粗化）到整个操作序列的外部。

### 公平锁、非公平锁

​	synchronized是非公平锁。锁内部会维护一个队列，每个获取不到锁的线程都会加入到这个队列中，公平锁的策略是每个获取不到锁的线程总是加入到等待队列中（如果队列中有节点），总是从队首开始获取节点线程获取锁，那么每个节点保持”先来后到“的获取规则，对于每个线程总是公平的。非公平锁略有不同，当某个线程获取不到锁时，它不是将其直接加入到等待队列中，而是先尝试获取锁，如果这时候锁刚刚被释放了，那么它就无需进入等待队列排队，而是直接”插队“获取的锁，所以是非公平锁。

​	但是非公平锁比公平锁性能更高，这是因为公平锁在获取锁时，先将线程自己添加到等待队列的队尾并休眠，当某线程用完锁之后，会去唤醒等待队列中队首的线程尝试去获取锁，锁的使用顺序也就是队列中的先后顺序，在整个过程中，线程会从运行状态切换到休眠状态，再从休眠状态恢复成运行状态，但线程每次休眠和恢复都需要从用户态转换成内核态，而这个状态的转换是比较慢的，所以公平锁的执行速度会比较慢。

​	而非公平锁是当线程获取锁时，会先通过 CAS 尝试获取锁，如果获取成功就直接拥有锁，如果获取锁失败才会进入等待队列，等待下次尝试获取锁。这样做的好处是，获取锁不用遵循先到先得的规则，从而避免了线程休眠和恢复的操作，这样就加速了程序的执行效率。



## 问答

### 当Java处在偏向锁、重量级锁状态时，hashcode值存储在哪？

这是一个针对HotSpot VM的锁实现的问题。
简单答案是：

- 当一个对象已经计算过identity hash code，它就无法进入偏向锁状态；
- 当一个对象当前正处于偏向锁状态，并且需要计算其identity hash code的话，则它的偏向锁会被撤销，并且锁会膨胀为重量锁，或者直接变成无锁状态（取决于当前偏向锁线程是否正在持有）；
- 重量锁的实现中，ObjectMonitor类里有字段可以记录非加锁状态下的mark word，其中可以存储identity hash code的值。或者简单说就是重量锁可以存下identity hash code。

请一定要注意，这里讨论的hash code都只针对identity hash code。用户自定义的hashCode()方法所返回的值跟这里讨论的不是一回事。
Identity hash code是未被覆写的 java.lang.Object.hashCode() 或者 java.lang.System.identityHashCode(Object) 所返回的值。

链接：https://www.zhihu.com/question/52116998/answer/133400077

参考：https://blog.csdn.net/weixin_43838361/article/details/109131533

## 参考

- [synchronized 原理是什么？](https://www.zhihu.com/question/485107493/answer/2108506796)
- [java Monitor对象监视器、对象头、mark word](https://blog.csdn.net/qq_43369986/article/details/109357146)
- [Java面试常见问题：Monitor对象是什么？](https://zhuanlan.zhihu.com/p/356010805)
- [Java对象在内存的结构](https://www.jianshu.com/p/0a63a4d22765)
- [Java中的偏向锁，轻量级锁， 重量级锁解析](https://blog.csdn.net/lengxiao1993/article/details/81568130)
- [synchronized实现原理及其优化-（自旋锁，偏向锁，轻量锁，重量锁）](https://www.cnblogs.com/ljl150/p/12514198.html)

- [Java synchronized原理总结](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3NzM2OTQ5Mg==&mid=2247484280&idx=1&sn=8de305338c5ab348c3e2a784084e4306&chksm=eb660483dc118d95e9bcde15a01103f818ed2fd399989f36dc2d57740a305e91cf986d4f5a64&scene=21#wechat_redirect)